\section{Supremacía en sentido formal y supremacía en sentido material}

Como ya hemos visto en las primeras unidades de la asignatura, las disposiciones de la Constitución se pueden clasificar en dos grandes grupos: 

Derecho constitucional orgánico: son todas aquellas disposiciones de la Carta Fundamental que establecen los órganos del Estado, sus atribuciones y regulan los procedimientos de producción y reproducción del ordenamiento jurídico.

Derecho constitucional dogmático: tiene que ver con las disposiciones de carácter substantivo. Es usual que las Constituciones contemplen declaraciones de carácter axiológico contenidas en un preámbulo o en un capítulo introductorio. Asimismo, es regla general que, prácticamente todas las Constituciones del orbe, contengan una declaración de derechos públicos subjetivos, relacionados con la protección de la dignidad humana.   

Las dimensiones del principio de supremacía constitucional se relacionan con esta clasificación, y en consecuencia, es posible distinguir entre supremacía formal y material, según la manera cómo una norma pueda contradecir el texto constitucional.

\subsection{Supremacía formal}

Asume la premisa de que todas las normas del ordenamiento jurídico encuentran su origen en las normas constitucionales, es decir, no hay más potestades públicas que las que expresamente confiere la Constitución. Esto significa que, a través de esta, el Derecho regula el ejercicio de las potestades públicas de los órganos del Estado, estableciendo los procedimientos en virtud de los cuales se producen las distintas manifestaciones jurídicas que emanan del Estado. De esta manera, en los textos constitucionales se regulan generalmente el procedimiento de formación de la ley, de la potestad reglamentaria y las normas relativas a incorporación del Derecho internacional al Derecho interno, etc.

Desde esta perspectiva, la supremacía formal consiste en que todas las normas y actos jurídicos, para poder nacer a la vida del Derecho y producir efectos plenos, deben aprobarse en virtud de un procedimiento regulado constitucionalmente, el que debe ser rigurosamente observado. En otras palabras, es solo a través de las señaladas reglas que voluntad del Estado tiene la capacidad de expresarse en términos válidos. En caso contrario, ante su inobservancia, la norma deviene en inconstitucional y es susceptible de ser anulada.

No obstante lo anterior, hay que tener presente dos matices. El primero, en realidad, la Constitución solo establece de forma directa las normas que suponen el ejercicio de potestades públicas, dejando generalmente entregada al principio de autonomía de la voluntad la regulación de las relaciones jurídicas entre particulares. El segundo tiene que ver con las reales posibilidades fácticas de la Constitución. Sobre esto último habría que añadir que, en el  modelo ilustrado, la Constitución funcionaría como la norma normarun (es decir, la norma que regula a todas las otras normas), de modo tal, que ningún órgano del Estado quedaba fuera de su alcance. En la actualidad, dado la enorme complejidad del ordenamiento jurídico, se acepta que la Constitución regule solo los procedimientos a partir de los cuales se producen las normas más importantes del sistema, dejando las de menor relevancia al legislador. Así por ejemplo, en la CPR solamente se regula la potestad reglamentaria del P. de la R. (artículos 32 N° 6, 63 N° 20 y 5ª D.T. CPR), el procedimiento establecido para la potestad reglamentaria que corresponde a los otros órganos de la Administración del Estado, se encuentra en la Ley de Bases de los Procedimientos Administrativos, N° 19.880. Lo mismo puede decirse del procedimiento para la dictación de una sentencia que se encuentra regulado, en términos generales, en los respectivos códigos procesales. Todo esto sin perjuicio de que, dichos cuerpos legales deben aprobarse de acuerdo al procedimiento de formación de la ley, que se detalla en los artículos 65 y siguientes de la CPR.  

\subsection{Supremacía material}

Al contener las Constituciones disposiciones de carácter sustantivo, lo que hacen es determinar un contenido mínimo de Derecho constitucional para el resto del Ordenamiento Jurídico. Por lo tanto, si se aprueba una norma que cumple con los requisitos formales, pero que vulnera dicho contenido mínimo, ella será materialmente inconstitucional. Esto se explica porque los contenidos de la Constitución, pero sobre todo las normas sobre derechos fundamentales, se proyectan al resto del Ordenamiento jurídico no siendo disponibles éstos para la administración o legislador, en virtud de lo que doctrinariamente se denomina ``efecto de irradiación de las normas constitucionales'' \cite{Cru89}.

La supremacía material también tiene como punto de partida una idea basal: todo acto de creación normativa es una aplicación de los contenidos de la Constitución, única norma que representa en puridad el pacto social. Sin embargo, al igual que en el caso de la supremacía formal, hay que introducir aquí al menos un matiz. Si bien cierto que la Constitución es simbólicamente la norma que debería gozar de mayor legitimidad democrática, existen razones importantes para que esta delegue muchas decisiones importantes en el legislador. Aquí sólo nos limitaremos a dos: la rigidez constitucional y el carácter controvertido de muchos de los conceptos pertenecientes a la Constitución dogmática. Lo primero tiene que ver con que el ejercicio del poder constituyente es un momento excepcional en la vida política de una comunidad, por esta razón, las Constituciones se encuentran protegidas por instituciones que evitan que su texto pueda ser fácilmente alterado. Ello obliga a una adecuada distribución del trabajo entre los poderes constituyente y legislativo, pues en este sentido, es conveniente radicar en el primero las cuestiones basales, y dejar entregado al segundo las que necesitan de actualización constante \cite{Jim}. Lo segundo está relacionado con las verdaderas posibilidades del texto constitucional de regular la convivencia en sociedad. En palabras simples, muchas de las cuestiones que comúnmente forman parte de la materia constitucional, son asuntos respecto de los cuales existe discusión acerca de sus contenidos específicos. En términos generales, se trata de conceptos con un alto contenido valorativo y que son susceptibles de evolucionar con el correr del tiempo. Dada esta circunstancia, las Constituciones prefieren al respecto establecer principios con un carácter más bien general y dejar el contenido de dicha regulación a la ley, pues es la norma que tiene mayores ventajas comparativas para reflejar la diversidad de opiniones en una sociedad \cite{Sun07}. 

Por todas estas razones, es pacífico que el legislador disfruta de un ámbito de libertad de configuración normativa frente a la Constitución, y al mismo tiempo, la teoría constitucional de nuestros días ha descartado la tesis que Ernst Forsthoff denominó sarcásticamente la ``teoría de la Constitución como un huevo jurídico originario'', del que todo surge, desde el código penal, hasta las normas que rigen la construcción de termómetros. Desde esta perspectiva, entre las normas infraconstitucionales se puede diferenciar aquellas que están constitucionalmente prohibidas (por ejemplo, ``la ley no podrá presumir de derecho la responsabilidad penal'', artículo 19 N° 3 inciso 7°) y otras que son constitucionalmente imperativas (``una ley orgánica constitucional establecerá los requisitos mínimos que deberán exigirse en cada uno de los niveles dela enseñanza básica y media'', artículo 19 N° 11, inciso final). Asimismo, existe un vasto campo que podríamos llamar ``de lo constitucionalmente posible'', donde el legislador goza de libertad de configuración normativa.
